\chapter{Echtzeit}
Echtzeit ist, dass die Berechnung eines Ergebnisses innerhalb einer bestimmten Zeit garantiert vorliegt.

\paragraph{Harte Echtzeit}
Berechnung liegt absolut garantiert sicher in der Zeit vor, bspw. Atomreaktorüberwachung.

\paragraph{Weiche Echtzeit}
Berechnung liegt ziemlich wahrscheinlich in der Zeit vor, bspw. Streaming.

\section{Hardware vs. Software}
Lange Zeit konnten Echtzeitaufgaben nur durch Hardware erfüllt werden, die Rechner
waren nicht ausreichend schnell, um direkt Messwerte erfassen zu können, oder um eine
kontinuierliche Ansteuerung von Aktoren zu gewährleisten.

Das Aufkommen von programmierbaren Prozessrechnern SPS brachte die Automatisierungstechnik einen
entscheidenden Schritt weiter. Sie sind durch einen maximaler, konstanter Bearbeitungszyklus
echtzeitfähig.

Ein industrietauglicher PC kostet heute deutlich weniger als eine SPS.
Das Problem ist, aber die Verarbeitung der Signale, da die PCs i.d.R. über
keine speziellen Chips verfügen.
Man versucht das Problem durch eine hohe Taktfrequenz zu beheben.